理財陷阱 - MPF篇 (更正版)

大家好，
知道大部分連登仔都對保險/理財產品甚為討厭，
甚至認為保險agent一定係呃人。
坦白講，本人都是adviser一個，不過就係broker，
同其他保險公司agent唔同嘅係可以代理大部分公司嘅產品，
唔係代表某一間公司，所以可以compare到邊個產品好啲，邊個差啲。

如果自問係懶人唔想睇字海，可以只係睇Q&A
有關保險陷阱嘅篇章，可以去facebook page或者之前嘅post度重溫返，
嚟緊我會用第三方嘅角度去講解MPF呢個topic

Facebook - DarkMoney

保險陷阱 - 人壽篇

保險陷阱 - 危疾篇

保險陷阱 - 醫療篇 ＆ 醫療篇進階

講起強積金(Mandatory Provident Fund)，
相信好多人已經聽過唔同嘅agent講自己公司有幾好，
又話幫你「免費整合」，又話回報會好啲，
但事實上收費係唔係平左，回報又係唔係真係比留喺原公司更好呢？

如果你睇少強積金舊錢而唔去管理，
你極有可能會浪費左人生極為重要嘅幾十年。
因為只要你願意管理筆錢，至少都可以令你宜家筆錢用24年翻倍，
或者令你所有嘅未來供款喺42年左右翻倍。
而每提升1%複利息，都可以令你慳返幾年到幾十年嘅時間。

如果去睇返Lump-sum同Regular saving嘅複利息價值表：
假設未來通脹維持喺每年3.4%，
今日嘅$100,000可以喺20年內達成每年6%嘅回報，
大約12年時間可以令筆錢翻倍，
到20年後筆錢嘅名義價值係$320,710，
實質購買力就係$320,710 * 51.24% = $164,334
如果你呢20年只係識放喺保守基金入面，
今日嘅$100,000喺20年後只係得返$51,240嘅購買力，

至於regular saving指每隔一段時間有新嘅cash inflow，
因此每筆錢都有唔同嘅滾存年期，可以令所有錢翻倍嘅時間會相對較長。
如果你咁耐以嚟都係返緊同一份工，你可以直接睇下自己賺左幾多%，
然後從下圖搵返自己咁耐以來達到嘅年回報係幾多。

MPF Q&A

Q: 「免費整合」係唔係真？
A: 事實上整合或者轉移的而且確唔會收你一分一毫，
不過每間公司本身都「一定」會有本身嘅收費(基金開支比率)，
如果轉移嘅地方唔啱，反而有可能會轉左去收費貴同表現差嘅地方。
「免費整合」好多時只係一般保險agent去認識街客嘅敲門磚，
佢地的確唔會喺轉MPF嘅過程賺到啲咩錢，
不過若然你唔在意你到底轉左咩類型嘅資產，轉錯都可能令你筆錢蝕多兩錢重。

Q: 強積金冇L用，剩係識扣管理費，理嚟做乜？
A: 只要你識轉換強積金計劃，其實可以喺唔洗點管理嘅前提下一定賺到錢，
而且至少可以令你宜家嘅資產用第24年左右翻倍
(Lumpsum - 72 rule)
或者令你所有嘅未來供款唔夠42年就翻倍
(Regular saving - 125 rule)
而每提升1%複利息，都可以令你慳返幾年到幾十年嘅時間。
就算你日後有機會離開香港嘅時候，
都可以提取筆錢嚟用，唔一定要等到65歲。

Q: 其實我有成堆MPF Account，入面有咩分別？
A: 一般分為供款帳户(Contribution Account)或者個人帳户(Personal Account)。
供款帳户就係你現有公司嘅強積金，當離職夠三個月就會變成個人帳户。
所以當你做過好多份工，就會有好多個Personal Account。
而每一個帳户其實都係跟緊一個強積金計劃(Scheme)，你只可以揀Scheme入面嘅基金組合。
如果想選擇市場上獨有或者表現較好嘅基金，就可能要轉換強積金計劃先做到。

Q: 買Index Tracking Funds好唔好？
A: 強積金平台入面大部分嘅Index Tracking Funds都有比較大嘅追蹤誤差(Tracking Error)，意思係同追蹤指數有好大出入。
舉個例子，最平嘅index tracking fund係東亞嘅香港指數追蹤基金，
五年嘅年度回報可以同指數表現相差接近2%，總回報相差接近12%。
而同樣追蹤恒指嘅盈富基金()，Tracking Error只係得0.3%-0.8%。
事實上MPF platform入面嘅index tracking fund，
有唔少甚至係直接買盈富基金之後再收費，根本唔太值得買。

Q: 基金開支比率高就唔應該買？
A: 如果只係睇基金開支比率，目前強積金平台入面收費最平嘅係指數追蹤基金同埋預設投資策略(Default Investment Strategy)。而其實基金開支比率某程度只係反映風險程度並非基金回報，以收費較高嘅股票基金為例，可以喺十年期內跑贏恒指約40%，成立至今跑贏恒指大約265%；或者基金開支比率相當高嘅保證基金，都可以做到每年3%嘅絕對回報(absolute return)。

Q: 預設投資策略(DIS)應唔應該買？
A: DIS由兩隻混合資產基金組成，會根據你嘅年齡決定入面嘅股債比率。
其實DIS本身係一個幾好嘅投資概念，可以令懶人筆錢做到長期增值嘅效果。
但可惜DIS嘅股債比率係根據成員嘅年齡決定而唔係市況決定。
就算你係20歲嘅成員，
並唔代表恒指40,000點或PE25倍嘅時候都應該繼續持有股票。
換句話講，如果你將已經買落嘅iphone由$5,000炒到上$30,000，
你都會識得將一部份嘅iphone套現轉返做現金，再等候另一個timing入貨。
因此，股債比率應該先按照價值高低而唔係年齡而定。

Q: 點樣簡單啲去管理MPF?
A: 目前最簡單嘅管理可以直接將資金轉去china life嘅保證基金，
可以喺任何時間有不少於每年3％嘅淨回報。
或者睇市場嘅PE Ratio (市盈率)去改變自己嘅投資組合：
當股市去到相對較貴或者瘋狂嘅時候持有更多保證基金，
股市去到相對較低甚至股災嘅時候持有更多股票基金。

Q: 點解有啲人話保證基金好貴唔好買?
A: 講呢句說話嘅人係冇研究過保證基金嘅特性。
保證基金會分為硬保證(hard guarantee)同埋軟保證(soft guarantee)，
前者唔需要符合任何條件，後者就需要符合一定嘅年期，
兩者嘅目的都係令資產可以保底賺到錢。

Q: 其實我唔想成日轉強積金公司，邊個計劃會好啲？
A: BCT平台上面可以選擇到嘅市場都幾廣泛，入面嘅收費同回報都比平均好。
比較過幾間強積金公司嘅Apps，暫時我認為BCT Apps嘅介面同操作比較方便。
除左透過佢地Apps轉換基金可以T+1內完成，
亦都可以用Apps直接睇到邊一隻基金賺左幾多或者蝕左幾多。
而且每月都會有手機短訊提示返你帳户結餘，提醒返你定期管理自己筆錢。

目前強積金平台有14個受託人，32個強積金計劃
總共556隻基金入面，平均開支比率係1.56%，平均風險標記中位數係9.33％

雖然整個平台有556隻基金可以選擇，但實際上你只可以按每個帳户背後嘅強積金計劃入面選擇基金組合。如果想選擇市場上獨有或者表現較好嘅基金，就可能需要轉換強積金計劃先做到。

強積金本身係一個買賣基金嘅平台，
而基金係「分散風險」嘅工具，每種基金都代表唔同嘅投資組合(portfolio)，
視乎唔同基金嘅investment objective，會限制基金背後買嘅市場同資產類別。

其中股票基金主要分為主動式基金及被動式基金，
主動式基金會根據唔同嘅市況做買賣，雖然大致上會買返指數入面嘅股票，
但持貨比重同指數會有差異，因此未來升跌未必同指數直接掛勾；
被動基金就大致同指數嘅未來升跌掛勾，
不過最終表現會同指數有追蹤誤差(Tracking Error)
例如盈富基金()就按照恒指50隻成分股咁分配，
基本上同恒指有每年0.3%-0.8%嘅誤差。

以香港市場為例，睇返收費最平(BEA)及表現較好(HSBC)嘅被動式基金，
你會發現MPF嘅被動基金tracking error大概係每年1-2%，
表現比盈富基金嘅tracking error 0.3%-0.8%明顯有較大差距。
甚至18隻恒指基金入面，原來有12隻係直接持有100％盈富基金，
意思係呢類基金唔需要時間set porfolio嘅情況下仍然收你每年0.8%以上嘅收費。

對比同時期香港市場嘅主動式基金，雖然表現唔一定超越指數，
基本上表現都超越同恒指表現有較大誤差嘅MPF被動基金。
因此如果希望拎到更大嘅潛在回報或者合理回報，主動式基金可能會更合適。

如果唔希望承受風險或者想parking，MPF平台已經有唔錯嘅保證基金，
china life有隻soft guarantee嘅保證基金，可以確保喺任何時候有至少每年3%嘅淨回報。如果放十年時間，已經可以用較低風險賺到48%。

至於點去提高你筆錢嘅長期回報呢？
最簡單嘅管理可以靠睇市場嘅PE Ratio (市盈率)去衡量市場風險嘅高與低。

如圖所示，當PE Ratio 高於平均數甚至處於15年嘅最高位，你可以酌量將資金逐步抽離較貴嘅美國市場，減少自己承受嘅風險，再將資金轉移到價值較低嘅股票市場或者相對穩定嘅保證基金，長遠就可以提高自己嘅潛在回報。
簡單咁講，當股市去到相對較貴或者瘋狂嘅時候Hold多啲保證基金，
股市去到相對較低甚至股災嘅時候Hold多啲股票基金，
長線已經可以令你拎到比較可觀嘅潛在回報。

睇左咁多字，你仲會唔會認為管理強積金係冇用？

只要你識轉換強積金計劃，
其實可以喺唔洗點管理嘅前提下一定賺到錢，
而且回報已經比銀行定期好得多。
即使你日後有機會離開香港，
都可以隨時提取筆錢嚟用，唔一定要等到65歲。

你遺忘嘅呢筆錢，又想唔想佢發揮最大嘅價值呢？

如果大家對保險/強積金有任何問題或想我幫你報價，可以直接inbox

或者click入以下網址留低資料

我唔係話passive fund差
但mpf入面嘅passive fund

富達隻 增長基金點睇? 增咗40%落去
其他都係world stock

某兩間MPF既core accumulation fund買緊Vanguard既index fund
Vanguard係乜來頭，可以自行google一下

留名

如果對比返同類型嘅基金，
過去淨回報比平均高

雖然係mixed asset fund,
但如果睇返holdings
隻fund 90%買world equity,
其中有30%放喺hk market
只係留左10%買cash同埋bond
同買隻環球嘅股票基金分別不大

想整合 lm

Vanguard最出名賣ETF
不過咁樣會影響到平台入面嘅收費?
MPF會額外收你錢，
因為佢地仲要請人搞docs work，check account
當一隻passive fund嘅tracking error去到每年2%，passive fund嘅優勢仲喺度嗎?

MPF 本身咪係一個陷阱

暫時mpf賺咗接近兩成 以前唔識野, 買晒啲低風險低回報既基金, 後尾開始睇mpf公司啲基金簡報, 識睇佢基金組合係咩 lm學野

首先根本就唔會有咁多人哂時間研究
要一個上班族放工仲搞咁多野，現實上只係少部人會咁做
其次由於基金表現包括收費
我覺得睇成績就可以
個市唔好咪轉返去parking fund或者其他區域既基金囉
唔明將啲野簡單複雜化做咩

一個強逼參加而且年期極長嘅計劃邊會有人鐘意
呢個平台我覺得只有保證基金係屌打個market

其實基金都唔洗日日轉，
有基本低買高賣嘅concept
只係知股票基金同保證基金已經夠
宜家就係講你parking都可以有profit賺

中人壽保證基金

基金其實係咪同強積金差唔多？

我有十幾萬人仔諗緊做定期定買基金好

都無話要成日轉
有啲客都唔需要理咩pe值呢樣果樣，呢十幾年恆指一過27000就轉其他區域既優良基金，跌到21000再all in 香港股票基金都賺到笑，根本唔洗轉保證基金
其實操作上好簡單（睇同類基金表現簡比較好既基金，同留意基金所在版塊既大環境同預計前境，大環境一變就去其他區既優良基金），係啲人懶keep住研究姐

基金表現會睇邊啲index 決定

問心講Mpf點都係宏利揸住最大個部分 其他公司都冇乜心做

tg: Mankitbrother 宏利agent
歡迎查詢 討論

強積金本身就係trade緊基金，不過好嘅選擇唔多
市場有基金08年嘅時候都做到正回報，回報都會好過放定期
做定期最大好處係唔洗煩，到期就拎錢

樓主會唔會開返個基金篇?

信安, BCT 都ok ar

低買 高買 ，鬼唔知咩。
你同我講強姦金幾年賺，而家買乜都升啦，我買股票仲賺多過強姦金啦，又費用低，自由即日買賣，唔駛等幾多個工作日，轉現金搾手又等口。
同我講識得閒轉下就賺到錢，你食屎啦
明明食鮑魚魚翅，你就迫我食屎，叫我得閒轉下食其他味既屎，會覺得好正
你老母幾時唔做雞，得閒做下安慰婦，咁會爽d

如果只係睇點數唔睇PE，情況就好似刻舟求劍
一般市場有通脹，過左若干年之後唔同公司嘅資產都會增值
我地今日認為恒指30000點係高，但過左二十年之後準則會變
同50年前恒指仲係100點一樣道理

至於買其他市場嘅股票，
當遇到08年嘅情況，你放咩市場嘅股票都係會蝕
如果大跌市買左保證基金，表現就會好過你放股票

份老強我會等到有朝一日可以直接買index etf
份份收我成差唔多1%, 去美國買指數ETF全部收唔夠0.1%

其實呢個行業會被人討厭真係多得你呢種人唔少
你有咩證據證明其他公司冇心做呢？
想討論嘅喺post公開討論咪得，
洗乜去tg被你昆

多謝分享
HSBC有無邊隻進取啲嘅基金推薦呀巴打

未必專門去講基金，但應該會有儲蓄篇

整合一定要搵經紀搞？
可唔可以自己做整合？

同埋需要d咩資料？
我連自己每個帳戶的ACCOUNT NO.都唔知...可以點check返?

其實積金局點解唔整個system比人一次過睇哂有咩account

留名慢慢睇

你搞清楚先，係政府制定強積金出黎，唔係我逼你接受
而你亦只可以喺冇選擇嘅情況下做最好嘅選擇
你可以掩耳盜鈴，但做唔到獨善其身
我只係分享有option可以令你筆錢必賺，都唔明你屌乜柒

本身MPF成立嘅目的係處理退休嘅問題
試下加隻匯豐入去然後遇上08年嘅情況，
你估下香港啲工人會唔會暴動？
同埋如果你認為玩股票咁好賺，我建議你即刻去銀行借盡loan爆佢
反正你股神上身，牛市熊市一樣賺到盡

以目前黎睇應該比較難，
否則一早已經批左可以比member直接買2800而冇收費
因為強積金公司要請人整理啲成員資料同做admin work
如果個個直接買到2800應該冇一間強積金公司會願意白做
除非政府肯出公帑承擔返呢部份嘅開支，
不過你知政府邊會肯

兩張圖唔識睇 可否解釋下

其實lipper每個月都會出份mpf report
你可以睇返入面唔同公司嘅基金比較

如果只限於HSBC Scheme，
入面嘅asia pacific equity同chinese equity fund會比同類型嘅基金好
其他北美歐洲就唔太建議揀

邊度有咁多間嘅基金表現資料睇？

其實你可以直接搵自己想轉嘅強積金公司，填返相關表格交俾佢地
不過就要知道自己有咩户口同埋啲編號資料
如果想知道邊間公司有自己嘅個人帳户，
一般會搵強積金中介人填checklist或者帶hkid copy上積金局問

其實積金局已經有一個apps出左，可以俾你一眼睇哂有咩個人帳户
不過開左個apps之後都係要親自上積金局一趟
去到你清楚自己喺邊間公司有户口嘅時候，
仲要逐間公司打上去問返你啲計劃編號、成員編號、僱主識別號碼
唔怕麻煩嘅話可以自己搞

巴打 永明點睇啊

以下段野你打架
「Q: 強積金冇L用，剩係識扣管理費，理嚟做乜？
A: 只要你識轉換強積金計劃，其實可以喺唔洗點管理嘅前提下一定賺到錢」
你講到一定會賺

政府規定，難道管理費你冇拎，政府迫你去屈市民錢
本身強姦金唔係好野，仲要係到硬sell
鬼唔望有日政府立法姦你老母係無罪兼有錢收，你自己記得排埋隊啦

你有冇加碼訓身，強姦金可以加碼

Btw我有必中六合彩方法，但我同大家分享，收番大家錢

[/quote]

你指呢兩張圖？
上面係指有複利息嘅情況下，
去到指定嘅年份會有本金嘅幾%
至於72同埋125就係一個簡單嘅數字比你估計，
第幾年可以令你嘅lump-sum同埋regular saving翻倍
如果你今日有10萬，
做到每年9%大約去到第8年就會有20萬 (72 / 9 = 8 Years)
如果你強積金未來每月供款係$3000，
做到每年9%大約去到第14年左右會有總供款嘅200％ (125 / 9 = 13.88 Years)
當你供左14年錢，總供款係$504,000，到第14年就會有$1,021,003

Lipper MPF Performance

如果想睇Annualized Return，可以睇MPF Ratings

點解要對強積金咁悲觀？

無知唔係罪，但問題係你連邊個收你錢都唔知
基金收費係由基金經理去收，你有俾過1蚊比強積金中介人？
你連文章內容都無睇，就衝出黎柒
中人壽隻保證基金係無條件保證你任何時候有不低於3%p.a.嘅淨回報

你唔接受新嘅information咪買返啲保守/債券基金，
你搞清楚你應該罵邊個先啦，唔講以為我前世欠左你

好想知多唔多人自願月供?

可唔可以隨時拎返出黎?
當月供基金咁做

保證基金主要分為「本金保證」及「回報保證」兩類，大部分均提供有條件保證，即計畫成員須符合若干條件才能獲得保證，亦有保證基金提供無條件保證。

對於提供有條件保證的基金，計畫成員須特別留意有關的保證或附帶條款，例如鎖定期、提取條件和「保證」的取消及修訂。因部分保證基金的保證人只須在3至6個月前預先通知計畫成員，便可單方面更改保證回報率，在某些情況下，甚至會基於市況不利的理由而取消保證。收費方面，相對於其他強積金基金，強積金保證基金除收取基本收費外，還會收取額外的保證費或儲備費。

講d唔講d 而家強姦金打手係連登竟然冇人屌

用一個大話去遮另一個大話
先話必賺 而家又話冇條件
打手 收皮啦

自己上網search下hard guarantee係啲咩先啦on9
soft guarantee先要鎖年期，呢隻唔洗鎖
有閱讀障礙讀返小學啦，你係唔係有病

樓主可唔可以比多幾個選擇黎比較吓
一黎就彈隻china life
其他冇研究開嘅巴打一定有懷疑

貼tg叫人搵果d就係打手 / sales
睇下樓主開過咁多系列就知係有心教人啦

夠膽講買2800同mpf同一日，十年後2800贏9成以上強奸金，任你點轉，淨係管理費已贏咗先，時間越耐2800贏嘅機會更大

可以用呢個網直接睇到同類型基金嘅比較

btw 原來我打錯左字
china life隻guaranteed fund係hard guarantee

MPF最失敗嘅地方係政府假設每個人都識得理財同選擇適合自已年齡的投資組合，事實上係好多低收入人士特別係中年或以上嘅連基金名都睇唔明，咁樣同焗賭係無分別，預設投資策略推得太遲，不過都好過冇。

巴打 你危疾篇個個要改改了
A記個加x 多重賠償 改左
留意下

可惜香港人唔係你諗咁, 永遠都係估頂同估底。結果2800 回報同自己自己portfolio 回報差好遠。

強迫金收費平均1.5-1.6%, 部分tracking fund 低過1%, 一般市場自由買賣既fund admin fee 係4%.
好多港豬唔識portfolio management 高買低賣, 而家仲加重HSI 比例就死得啦。

話說2003年係股市牛年。港豬個年全民入保本。到人地散貨, 港豬又大量吸納。

而家我將讀書嗰陣所有做PT同暑期工再加畢業後第一份長工的MPF整合哂落manulife買康健基金,
而家呢份工間公司就係用fidelity,我揀左一半均衡一半增長,諗唔掂好唔好半自由行返去manulife,請賜教

好深唔係太明

【趣blogblog】一個表睇晒最好最差恒指MPF（股榮）

有網友想知道一眾強迫金受托人旗下恒指基金表現，股榮嘗試將各計劃表列出來，數目超過十隻。所謂恒指MPF，說穿了，眾受托人只需要買盈富基金(2800)，就毋須揀股下自動波成FUND，兼且避免追蹤誤差以及計及股息收入。

有十年往績的，只有滙豐/恒生計劃。至於過去一年，眾恒指MPF表現相當接近，介乎18.6%至19.3%，唯獨中銀保誠旗下我的強積金計劃追蹤指數基金，過去五年、三年、一年，都遠遠跑輸同業，以一隻投資盈富基金以追蹤恒指表現的MPF，絕對輸得難睇。
上述跑輸的恒指MPF，唯一賣點是平，年管理費0.73%，不過相比歷年差勁表現，平嘢原來瀨嘢。貨比貨，東亞恒指MPF收費同樣平，但表現卻媲美眾龍頭行，更是過去三年、過去一年以及首季最佳恒指MPF。
股榮

延伸閱讀:學炒股前 先學識轉強迫金

趣blogblog：10年賭約

「股神」畢菲特2007年設下10年期100萬美元賭局，藉此告誡投資者，別再迷信收費高昂的華爾街投資專家。
股神今年於巴郡致股東的信揭露，2007年來與紐約對沖基金Prot𥌎g𥌎 Partners創辦人賽德斯賭約的進展：他買入的Vanguard S&P500指數基金，過去9年回報85.4%、複合年增長7.1%；賽德斯挑選的5隻組合基金，同期回報最高63%、最低不足3%，平均複合年增長2.2%。
賭局今年底結束，但賽德斯5月時坦言，即使賭約還有8個月，但總括來說：「我輸了」。對沖基金跑輸指數基金，基金經理功力是一個原因，但股神就認為，基金過高收費，是蠶食回報的關鍵。
美國ETF盛行，回報跑贏主動基金，香港又如何？
用大家最熟悉的盈富基金（2800）為例，根據彭博資料，過去10年股價連股息回報是61%，基金能否有如此回報，股榮用打工仔最愛的港股強積金（MPF）作統計。
湯森路透截至今年7月底資料，分類為港股基金的MPF合共有50隻，當中有10年紀錄的共有24隻，表現跑贏盈富61%回報的，只有3隻：包括永明香港股票基金（93%）、富達優越港股基金（67%），以及安聯香港基金A（66%）。
港股MPF亦有提供類似盈富的恒指基金，表現最好是富達優越盈富基金（48%），匯豐/恒生恒指基金10年回報是46%。何解盈富基金MPF與大家直接買賣的盈富基金（61%）回報相距達10多個百分點？
答案，同樣是基金管理費問題。大家在港交所買入盈富基金，不計買賣手續費，每年基金管理費約0.1%，相反MPF受託人有關盈富基金計劃，早年管理費高達1.5%，近年始回調至1%以下，但食水之深，在數字上已經說明一切。
多年來不下數十次撰文，希望政府或積金局，可考慮容許打工仔用自己份強迫金直接買盈富（而非透過受託人），明白到每年MPF新增供款達到500億元、淨資產超過7,000億元，以最新平均1.56%管理費計，每年無論表現如何，受託人都硬收百億元以上管理費，因此破壞到業界利益的，都不會容許，這就是強迫金的遊戲規則。
股榮全數MPF放在恒指基金身上，Lesser of two evils，but Less evil is still evil。下周一開市，會買入一手盈富基金，當是10年賭約，10年後（2027年7月底）計數，看看會否有港股MPF能跑贏盈富的。無論輸贏，都會全數捐給慈善機構。

股榮

//股神賭局贏咗，mpf嘅經理唔見得會高過對沖基金嗰啲

MPF管理費食水深，根本蠶食投資者利潤，指數基金有一好處，將踢出成份股嘅公司剔除，加入新嘅有盈利能力公司，配合返指數，咪睇少呢個機械化動作，往往比嗰啲甚麼投資經理選擇更有邏輯，唔會有人為因素

永明嘅香港股票基金往績做得幾好，
主要係因為當時First Sate係基金經理，揀中左騰訊
不過近年永明嘅投資經理轉返做自己
睇返近年嘅表現，排名唔再維持喺頭幾位
你可以參考返lipper嘅mpf report

其實2800都唔係必賺，因為背後係跟返恒指嘅升跌
2015年嘅時候恒指由28000點跌到去18000點左右，
中間drop左35%，當時你揀股票類別嘅強積金一樣會跟住跌

如果嗰陣有將啲錢轉做抗跌能力強嘅基金，
再喺相對平嘅地方買返股票基金，已經比絕大部份嘅投資好
至於點去判斷未來市況係強勢或者弱勢，
就可以睇大户傾向開call定put

主動式管理唔代表放喺主動式基金入面，
而係定期睇返市場狀況，再買唔同類型嘅資產

上面貼咗股榮寫嘅，mpf就係益基金佬嘅產物，有晒比較，唔使多講

唔識投資，但又要被逼投資，係呢個計劃最大嘅敗筆
如果強積金可以接返通脹率直接派返dividend俾啲唔識投資嘅member，
或者都未必會太差
不過呢個部份就唔係普通市民可以控制得到嘅範圍...

lm

睇睇

指數基金跑贏對沖基金 股神巴菲特贏下百萬之賭

原文網址：

推一推

Sunlife agent笑而不語

點睇中國人壽 mpf個隻樂休閒保證基金

呢篇文我睇過，但我呢篇文章並唔係話指數基金係差，
只係想說明「MPF平台入面嘅指數基金係唔值得買」
因為當你隻fund入面買緊嘅2800有0.3%-0.8%誤差嘅同時，
再加上平台上0.8%或以上嘅管理費，同恒指嘅表現已經相差每年2%
如果你睇大部份嘅主動式基金，收費都係1.5%
買MPF入面嘅被動基金同你買direct fund嘅收費已經好相近

而事實上index tracking fund嘅表現唔係直接扣管理費就反映到，
仲有調整成分股嘅交易費、turnover唔夠都會造成落差
Passive fund最大嘅優點係交易費平，所以先可以長期貼近index return
但去到MPF呢個平台，交易費用多到做唔到passive fund嘅效果

Bloomberg呢幅圖本身已經計埋入面嘅收費，
你可以見到Hang Seng Index Tracking 嘅回報相差幾多

等股榮個十年結果，今年將mpf擺去恆生指數基金，同買2800,肯定贏管理費，同樣美股都有指數基金ETF，使乜經mpf食多浸? 2007投資美國交易所指數基金一樣贏對沖基金，結果有埋，你肯定mpf嘅投資經理回報好過被動形指數基金? 老實講由頭到尾都係明益基金佬產物，煲大個股市，從中執百億管理費，我自己嘅強奸金已放飛機冇理，我唔需要靠佢推休，當餵狗，已提早咗十幾廿年退休，唔使再被mpf搵笨柒

2015年強奸金新聞

MPF保本基金也要蝕

■強積金上月見紅，打工仔人人蝕錢。
【本報訊】環球股市8月再遇股災，上月所有強積金（Mandatory Provident Fund Schemes，MPF）類別全部見紅。據基金分析公司理柏（Lipper）資料顯示，上月所有強積金組別平均跌幅為5.61%，將今年全部盈利蒸發，年初至今平均要倒輸3.77%。

上月人均蝕1.36萬元
截至6月底，以強積金總資產6,201億元及256萬名打工仔計算，8月份積金戶口賬面蒸發348億元，即每位打工仔不見近13,600元。
上月各類基金中以中港股票資產類別最傷，跌幅均逾一成，大中華股票基金組別蝕10.55%，中國股票基金組別蝕11.74%，香港股票基金組別蝕11.58%；其他地區的股票基金亦無一倖免，亞太股票基金蝕8.05%，環球股票基金蝕7.54%，歐洲股票基金蝕6.53%，美股基金蝕6.39%，日股基金蝕6.26%。
受累人民幣貶值，4隻人民幣債券基金平均虧損3.57%。最慘是，連低風險投資的貨幣、保證、債券基金亦全線輸錢。港元貨幣基金平均輸0.25%，港元債券基金平均輸0.35%，環球債券基金平均輸0.73%，保本基金平均亦輸1.12%；輸得最少的是美元貨幣基金，也要蝕0.08%。
面對股市不明朗前景，環球股市後市再有尋底機會。專家指出，美國加息陰霾漸濃，資金從新興市場大舉撤走，最大問題還是來自中國，市場擔心內地經濟失速，中央救市下A股越跌越急，滬綜指數隨時連3000點亦不保，加上人民幣大幅貶值，令環球投資更添變數。
尤其是年近退休的打工人士策略更需保守，宜將組合轉回貨幣基金鎖定組合，以防資產組合再大幅虧損。至於較年輕的上班族，雖然有條件承受較高風險，月供部份可繼續買入風險較高的股票基金，透過分段買貨享受平均成本法的好處，但一筆過的現有資產，亦應考慮趁大市反彈轉到風險較低的資產類別避險。
■記者李嘉麟

最大嘅問題係你冇得將筆錢直接買落2800同埋美股ETF嘛，
又唔係討論緊自願性供款
就算市場上有好多野買都好，
我地都係被人限制左買呢個平台嘅基金
唔理筆錢咪一樣俾緊管理費，
如果有適當分配呢筆錢，起碼你筆管理費都俾得合理啲姐

所以咪話搵笨柒囉，唔係強制，列出一堆各國ETF及債券，整一間類似證券行嘅代為購入賣出轉倉，使乜比1-1.5%管理費? 當22歲打工，65歲退休，43年嘅管理費足夠容錯多次投資，mpf嘅經理投資一定勝過指數基金? 股神就証明咗所謂投資經理唔係神仙，成本先係重點

mpf 宜家十年回報最高好似係永明香港股票
但十年前就話撞正金融海嘯
低買到宜家就話賺姐
宜家港股都叫高位
都唔知可以買咩啦

No，我諗你搞錯左
Vanguard起家係70年代開始offer passive fund
但到2001年先有第一隻ETF在美國上市，起步比Blackrock, State Street等都要遲
論ETF，而家最大仍然係Blackrock ishares，雖然而家Vanguard市佔都升到第二

Vanguard既passive fund / ETF既tracking error我諗你可以少擔心
同埋有tracking error唔代表跑輸，你好運既話tracking error可以係跑贏既error，可以搞返清楚

DIS入面既兩隻funds已經有間接既機制去sell high buy low
就假設你今日買左$60既stocks + $40既bonds
聽日既stocks可能升到$70，但係bonds仍然維持$40
為左將風險平衡返去60/40既水平，就會幫你賣出$4既stocks，同時買入$4既bonds

最鐘意用DIS

唔能洗睇.

sunlife e 家無左first state 既光環, 唔知黎緊表現會點.

咁呢幾年佢個香港股票基金都係強勢既

永明股票基金入面佔最高成份係騰信（7.5%） ，其他重倉個啲呢一年都升唔少

無記錯呢幾年個勢唔錯既宏利中華威力就7.3%左右

同埋永明呢間公司係加拿大有多年當地管理退休金經驗，因為佢呢啲優勢所以入左去做

我自家用簡單方法可以做到平均穩家每年13.9% 洗乜買你個保證 同埋自已識睇市更可以做到22% 我自已都玩左2年翻左倍
樓主咪水人 保證基金 係保證你輸 因為你未計續費
保證基金手續費係保證你輸
保守基金 就低好多

DIS嘅holdings係股同債嘅組合，
核心累積基金嘅股債比率係6/4，65歲後基金嘅股債比率係2/8

50歲前會全買核心累積基金，50歲後逐步將錢放係65歲後基金
最後會100%買哂股債比率係2/8嘅65歲後基金

DIS主要係取代混合資產基金嘅作用，而且自動按年齡de-risk
但就算你按股債比率rebalance左個portfolio
但當你喺股市高位時候hold DIS，股票仍然佔左60%
如果你確定自己長期唔會調整組合，DIS係有長期增值嘅效果

而我之前講嘅係「直接同指數掛勾嘅MPF基金」，
入面係100%買緊股票，主要同其他香港股票基金做比較

你可以見到HSBC嘅index tracking喺市場上已經算competitive，
但拎去睇同HSI嘅tracking error，出黎嘅表現比某啲主動式基金差

或者補充一句，
其實主動式基金都要睇入面嘅holding同埋基金經理，
如果你冇screen out表現差嘅基金，最後出黎嘅差現都可以相差好遠

計算tracking error得出嘅結論係，當你嘅MPF喺股市價值比較低嘅時候，
揀往績比較好嘅MPF股票基金普遍會比MPF追蹤指數基金好，
因為呢個平台入面嘅指數追蹤基金係搵笨

淨回報係已經扣除所有行政費，你直接收到嘅回報

保證基金係股市貴嘅時候先用黎parking
前2年牛市有賺好正常，宜家係講啲錢點喺未來保值

咁高management fee, 買2800HK唔好？反正小市民都係想跟大市姐

不過又係嘅
就算做passive fund嘅port man一日喺office鳩坐，睇吓news扮吓工扮吓做research
基金佬都要食飯，點都要收夠1%

傻啦
想揀Core Accumulation Fund同Age 65 Fund唔一定要through DIS
你可以主動選擇Core Accumulation Fund
你覺得個市太貴，可以主動選擇100% Age 65 Fund

咁多隻active fund入面總有幾隻跑贏passive係唔出奇喎
機會率話俾我地聽，1000個人去賭大細，大約都有1個人可以連贏10鋪，但唔代表佢技術好d
你話揀一隻過去表現好既fund，你話佢個fund manager叻，你又點知佢過去表現好，係運氣定係技術呢？再者，就當佢真係咁叻，如果佢跳槽或者退休呢？

作為一個散戶，MPF既平台亦都冇得俾你pick individual stocks，甚至pick individual markets既空間亦不大（Let's say，我睇好英國 or 德國 or 加拿大 or 澳洲，都冇任何一個MPF既plan有呢d fund。事實上，即使相對熱門如US or Japan or European or Pacific stocks亦都唔係間間trustee有offer，而且有offer亦唔代表佢隻fund係貼市既fund）
況且我見過既散戶，十之八九亦都唔係market timing既材料，見高就追見低就淆既先比較多
所以疊埋心水well diversified同降低fund expense ratio已經好足夠
有Core Accumulation Fund同Age 65 Fund已經符合呢個原則
當然政府俾佢收費上限0.75%都仲係太高 我買美股0.1%都唔駛 但起碼都叫做係lesser evil

Core Accumulation Fund最大問題只係對年輕可以承擔較高風險一族來講
60/40既比例，股票佔得太少
但可以用少量既HSI Fund去稍為拉高返股票既比例
亦都可以在個人平日既investment入面調整返

同埋Core Accumulation Fund唔係間間trustee都行passive
行passive個fund manager risk比較細一點
但就算行active，基於佢收費仍然比其他funds低1%，俾我我都依然會選擇

睇到叫人轉去china life保證基金已經唔撚想睇
仆你個街唔好出黎水鳩人啦
全個強積金市場明明有唯一一隻硬保證基金 係宏利嘅利息基金
我屌你點人買隻軟保證不特止仲要叫人轉去中人壽

宏利唯一一隻硬保證?邊個同你講
硬保證基金唔止一隻，
中人壽樂休閒係硬保證，
你可以去積金局，可以去lipper，都可以去bloomberg quote
睇下邊個講嘅嘢係啱

巴打 可以去醫療篇進階覆我嗎

其實你講得啱，一般人有心理因素，搞錯market timing變左高買低賣
到佢地今年買股票賺多左，你同佢地講啲保本，
得每年幾個％，佢地只會覺得你on9

但事實係當市場逆轉嘅時候，之前賺到嘅都只係帳面數，
因為最後都冇將股票轉返做Cash或者保值嘅資產
如果確保到自己唔會因為市場影響決定，
直接買DIS可能已經穩穩地賺到唔算差嘅回報

不過我想帶出一個訊息，
去到指數高位嘅時候旨意基金經理同你parking就死得
因為好多股票基金都限制左唔可以hold太多cash
最後解決嘅方法就係靠返自己將股票基金轉去其他保值嘅資產度

用2 隻DIS + 少少其他股票fund

點砌個股債比例都ok la

認真識揀點會揀bct
一定係揀永明或者信安
琴日新聞都有講係睇好應該睇亞洲市場或者港股
係呢兩個市場表現你都覺得係好咩
同埋保證基金根本就on9
強積金既保守基金基本上係退休個五至十年唔想再承受市場風險先會轉
普通人長遠都一定係放股票基金，如果唔係真係輸手續費

琴日新聞講咗6千幾億入面有95億係自願性供款佔一成四
利申係IFA

你可以對比下基金開支比率，
BCT嘅收費相比你講嘅永明同埋信安都較低
我都要做少少更正，保證基金係只有「硬保證」嘅基金值得買，
因為呢類嘅基金唔需要符合任何嘅條件
你轉得去保證基金，已經預期你會喺未來低位嘅時候轉返
呢個行為屬於active manage，係股市價值較高時做嘅選擇
如果你set完個組合就唔理，
同十年前高位買2800一樣，回報得3%左右，中間仲要承受volatility
要passive manage就唔洗買股票基金，買DIS基金開支比率仲低
如果恒指上到3萬點你都仲去買股票基金

已經暫停左自願性供款，而且未來會轉做保底2%p.a.

之前話vanguard表現好嘅可以睇一睇呢篇news...

半年來預設投資表現最好的強積金計劃：

海通MPF退休金 (T類)（投資經理：海通國際投資經理有限公司）

半年來預設投資表現最差的強積金計劃：

宏利強積金計劃 – 基本（投資經理：領航投資香港有限公司）

富衛強積金集成信託綜合計劃（投資經理：施羅德投資管理（香港）有限公司）

究竟有無人用海通mpf

好少人用，佢某幾隻fund表現做得特別好
不過缺點係選擇到嘅market比較少

番明

有冇啲 Core Accumulation Fund 嘅股票部份係指數追蹤

要幫屋企人搞整合

同埋巴打可唔可以講下你點解會推薦啲硬保證基金避險而唔用債基

我自己諗住一係sunlife一係bct

bct app方便又平d幾吸引

領航就係指數追蹤基金，但指數追蹤基金個表現比唔少廣告誇大左
雖然指數追蹤基金嘅表現同指數相近，但因為有一部份係管理費同交易費，
指數追蹤基金嘅回報永遠都追唔上大市嘅回報
反對主動式基金嘅人通常會講主動式基金嘅「平均」回報比大市差
而事實上除非透過ETN，投資者係好難直接拎到大市嘅回報
如果有做screening，某啲主動式基金未必係咁差

回應你第二個問題，你可以睇下債券基金嘅年度化回報

你會發現大部份嘅情況下，債券基金嘅回報都做唔到3%p.a.
而且債券基金都會有波幅，financial crisis嘅時候債券都有機會跌十幾%
如果你有避險嘅目的，咁不如直接放冇條件嘅保證基金仲好

不過由於目前要轉強積金計劃先可以選擇到市場上較好嘅保證基金，
對供款帳户嘅member黎講，未必有太大誘因轉去china life
對個人帳户黎講，轉provider就冇乜cost

如果你自己得閒都會轉portfolio allocation，bct都唔錯
transaction嘅時間都唔算慢

我鐘意用果兩個dis去砌股債組合

以前d bond fund好多短年期債(around or below 3 yrs) ， 個correlation 同hold cash 差唔多，我不如hold貨幣基金 就算， 費用仲低d

自從有左dis, 股債20:80 果隻65 後基金， 開始有d較長年期既bond涉足到

用黎降低buy and hold 投資組合波幅幾好

用緊銀行公積金表示wfc 老強金

我會建議你用sunlife的
睇返過去十年表現都跑贏bct好多，個表現已經係計埋收費
有咩問題都可以問下我呀 我都可以幫你整合去唔同公司

如果你係純粹覺得股市高位避險既，用貨幣基金或者你講嘅債券基金都可以
咁你就可以高位走等低位入貨做到避險作用，不過都係短期咁做因為貨幣基金冇息的
至於要注意保證基金有鎖年期或者提取條件要注意返，同埋佢係有權修訂或者取消個保證回報率，所以如果你唔係長期放既保證基金就唔可以唔考慮
如果係長期放既股票基金或者保守基金個長期回報都比保證基金高
如果想知多d可以再問我

sunlife隻港股係幾勁既，我媽媽都係用緊佢

不過我自己就未渣定主意，有hsbc manulife bea幾個

可以contact我tg傾傾
我咁多間都可以幫你搞，幫你比較晒邊間最好比你

Sunlife嘅投資經理已經唔再係首域，你睇佢由轉左基金經理開始已經轉差
宜家恒指PE已經上返15.3，反而應該set一個平衡嘅組合平均風險
你聽呢d人講以前升幾多點係冇參考性，事實上港股基金係同恒指升跌有好大嘅correlation

貨幣基金同債券基金可以做到保證利率
指數高位先黎長放股票，你真係聰明仔
呃飯食同騎劫都算，但比啲水準得唔得

咁你既角度應該點揀好呢或者點分配呢

保證基金強積金公司可以有權取消保證你唔講？如果個客轉換基金或者強積金公司有機會失去保證你唔講？
新聞都有話保證基金唔代表係必賺咁解，你搞返清楚先好喎
同埋保證基金個管理費係高嘅，如果只係短期停泊作用嘅咁點解唔用管理費低嘅貨幣基金？因為如果只係短期嘅保證基金個保證係要退休先拎到個回報，同搵笨係冇分別
同我係講緊如果係由今日揸到去退休咁計，睇過往數據指數只會不斷創新高
同埋高位我都會建議客人轉做貨幣或者債券基金先，低位再轉貨你冇睇到我呢句？

唔好講咁多啦, agent broker 自貼自己MPF 賺左幾多先啦
你地出手, warren buffet , soros, ray dalio 都食屎啦.

同如果你覺得我喺度比較咁多間公司既好壞，同指出保證基金嘅on9之處都係呃飯食既我真係冇野好講
都係個句我咁多間強積金公司都幫到人轉，包括你講緊嘅bct
我公司bct就算有比incentive我地都唔會推呢隻比客，除非係個客主動要求，唔通你覺得我地成班都係on9既

首先要視乎你用邊間provider同埋risk level，
通常會先選擇較competitive嘅signature fund，
剩餘部份再用Core Accumulation Fund同埋Age 65 Plus Fund做分配

點解唔建議高位持有大量股票基金？我用2800嘅回報做個例子：

由近10年恒指高位 31,352.58 (10/31/07)
至09/29/17嘅回報 大約係-1% to 1.96%p.a.
總回報大約係-9.55% to 21.2%

由近10年恒指低位 12,811.57 (02/27/09)
至09/29/17嘅回報 大約係9.54% to 12.81% p.a.
總回報大約係118.80% to 181.67%

係指數較高時將風險調低，
就可以留低多啲資本喺平嘅market timing入貨
如果你已經all in左股票基金，去到跌時你就冇得換位溝貨

永明 - HK fund

信安 - asia fund

宏利 - health care, 大中華

massmutual - US fund, guarantee fund

HSBC - bond fund ok

其他是Q 但

其實我唔明點解債基長期會賺咁少

我自己個思路就係當跟返自己平時做開嘅資產配置

因為你計漏咗強積金其實係做緊月供基金嘅形式，高位低位都有入，根據平均成本法，如果佢波幅唔夠大嘅，個升幅咪會好少
所以同一個情況你會望到股票基金個平均升幅係會高好多，因為個波動性夠大

樓上巴打果份野，五年回報果到就係有啲痴線

其實大部份市場上嘅bond fund回報唔算好差，拉勻十年都做到3-6%p.a.
不過MPF個平台入面嘅bond fund比較少長債或者perpetual bond，
所以一般嘅回報都唔高

留名學野

你自打嘴巴夠未？
一時又話「長期」買股票基金，一時又話會轉返組合，龍門任你搬
聽你一兩句去做investment就死得啦
轉得mpf都係以個人帳户形式lump-sum做asset transfer，根本就唔係DCA黎
我怕你連sharpe ratio都未知係咩黎
好少見broker仲煩膠過agent

你依家講嘅同我頭先講嘅有咩分別？
你仲未答我點解冇講你推既保證基金既強積金公司有權修改保證回報，同埋如果係有年期鎖住個隻嘅話咁你又點肯定個客可以係低位個時及時可以轉得返去股票？
你係文中都冇提過喎，你係咪又係呃飯食架

你唔見我係答緊上面位巴打個問題
佢係奇怪緊點解債券基金個回報係咁，我先用波動性去答佢
咁你而家接近高位唔通唔轉？
做lumpsum transfer要做到高賣低買，咁點解唔係高位停泊喺貨幣先，之後低位先就自己想買咩市場去入貨同去揀返喺嗰個市場做得最好嗰間強積金公司？

跌市剩係跌一兩個月
保守基金average return係0%p.a.
hard guarantee嘅保證基金做到at least 2%p.a.
就算之後公司轉左保證條款，保證基金會唔會蝕錢？
根本我就唔洗同你爭辯，
覺得我呃飯食嘅自己DIY搵強積金公司整MPF都得啦
呢到係用黎share有用嘅information，唔係俾你用黎廢up影響討論

垃圾HSBC話我簽名錯唔幫我轉mpf去指定戶口

咁樣嘅話我都係幫屋企人整合去核心累積基金，
始終屋企人唔想轉黍轉去 ，
核心累積基金本身自己就會做資產配置，
個市跌都冇乜大問題，最多賺少啲。

唔知巴打點睇

而我自己果份就仲諗緊債基定 HSBC隻保證基金，
如果股市大跌通常債券應該升，
但我唔知基金佬會唔會玩到債券升債基趺，
所以仲考慮緊

正常加張cert貼埋hkid copy就唔怕簽名唔對會reject

用64 DIS 82 DIS, 溝到股債各一半我覺得差唔多了.

應該連rebalance 都唔使點做

買貨幣即係呢段時間完全乜都冇做過，
咁樣始終有啲唔甘心

所以就諗緊停泊喺邊個位好
巴打提出嘅問題我會去留意下
到最後覺得兩樣都唔買唔過我先再去揀貨幣

佢有send黎叫我scan ID再連張form send返比佢地都係無做到

A) Core Accumulation Fund 股6債4
B) Age 65 Plus Fund 股2債8

6A4B 股44%債56％
8A2B 股52％債48%

目前股票比例仍然可以keep 50％以上

過去15年連續最長跌市都係不足一年
如果你係講跌一年以上嘅要追溯到73同81既大跌市先有
咁你可以肯定個客可以把握到個時機？
無錯保證基金係可以保本，不過如果係講求長遠增值唔跑輸通脹都係要低位轉返入股票或者債券市場
唔好忘記保證基金行政費同管理費都貴同埋限制都多，我想帶出既係係咪真係適合作為一個短期停泊嘅地方
加上你文中都好少提及相關條款，作為一個負責任嘅broker你唔係唔講講清楚埋佢呀嘛？

不過提醒返HSBC嘅guarantee fund並冇china life嘅return
如果你一定要揀hsbc，bond fund會比佢嘅guarantee fund better
不過由於Age 65 Plus Fund都佔有大量嘅債比
你可以考慮將65歲基金取代債券基金

既然係冇條件嘅保證基金，我放一個月同放一年都可以隨時走
我一開始已經講左保證基金分軟保證同硬保證，而我只係推介買硬保證嘅保證基金，唔好冇啦啦老屈我
捕捉跌市轉向會有市場signal，資金流，期指持倉都會有唔同，
投資冇可能賺盡，但唔蝕錢永遠都比「賺錢」重要
既然有風險意識，揀有回報嘅硬保證基金自然會比保守基金好
係你點都要屈到保證基金冇用，咁你咪唔好用lo，講到保守基金咁好

MPF 其實無咩玩, 有commodities , REITS 就好了.

e 家買asia equity 當買commodities

Lm

chinalife 隻guarantee fund 我係舊登已經推, 推到e 家變限額咁濟
你地未入行我已經買緊e 隻fund, 黎緊可以轉番去massmutual 了

guarantee fund 正野黎, 識用可以幫到你控制風險

d 19 agent 仲係度sell 儲蓄保果時, 用guarantee fund 都秒殺好多儲蓄保了.

唔好迷信5年, 10年果d 長期回報.

MPF d asset class 好traditional
去外國睇下唔同asset class 既rolling return
對set 適合自己既portfolio 更有用.

因為我考慮既係跌市同升市要轉換返股債時個即是同方便性，唔需要知道邊間公司港股做得好的，都要特登高位時泊在中人壽先等低位時要轉公司去搞咁麻煩，同嚟緊都會調低至2%變得冇咁吸引
不過如果真係想咩都唔理咁樣嘅，中人壽呢隻都幾可取
大家投資取態唔同，同巴打你傾完我都覺你呢個方法原來都唔錯
同巴打你咁交流我都了解多咗保證基金個玩法
最後一個問題係真係想問唔係想挑機，點解中人壽個軟保證嗰隻保證基金扣左管理費係寫每年3.5%，但10年同3年個回報唔係35%同10.5%只係得16.66同5.33%既？